<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ar"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://bualimmm.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://bualimmm.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ar"/><updated>2024-06-05T00:06:24+00:00</updated><id>https://bualimmm.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A personal website for Mahdi Buali. </subtitle><entry><title type="html">شعر ورسم</title><link href="https://bualimmm.github.io/blog/2024/arabic-calligraphy-poetry/" rel="alternate" type="text/html" title="شعر ورسم"/><published>2024-06-05T00:00:00+00:00</published><updated>2024-06-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://bualimmm.github.io/blog/2024/arabic-calligraphy-poetry</id><content type="html" xml:base="https://bualimmm.github.io/blog/2024/arabic-calligraphy-poetry/"><![CDATA[<div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/cal-480.webp 480w,/assets/img/cal-800.webp 800w,/assets/img/cal-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/cal.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> الدار ليست بالبناء جميلة …. إن الديار جميلة بذويها </div>]]></content><author><name></name></author><category term="random"/><summary type="html"><![CDATA[الدار ليست بالبناء جميلة …. إن الديار جميلة بذويها]]></summary></entry><entry><title type="html">الذكاء والهندسة</title><link href="https://bualimmm.github.io/blog/2024/intelligence-and-engineering/" rel="alternate" type="text/html" title="الذكاء والهندسة"/><published>2024-06-05T00:00:00+00:00</published><updated>2024-06-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://bualimmm.github.io/blog/2024/intelligence-and-engineering</id><content type="html" xml:base="https://bualimmm.github.io/blog/2024/intelligence-and-engineering/"><![CDATA[<p>لتوي أنهيت مقرر الذكاء الاصطناعي للحساب الرمزي (NeuroSymbolic AI) وخلال الفصل الدراسي كان هناك سؤال يعاود الظهور مرة تلو آخرى: ماذا نعني بالذكاء أصلا؟ بدا لي أن بعض خبراء المجال حاولوا تفسير الذكاء بالقدرة على استعمال رموز معقدة (مثل رموز اللغة) للتواصل.</p> <p>لكن ما حدث مؤخرا من تطورات للنماذج اللغوية الضخمة يعارض هذا التفسير. بعمليات إحصائية حسابية بحتة تستطيع النماذج اللغوية الضخمة استعمال الرموز اللغوية للتواصل بقدرة توازي القدرة البشرية بل وقد تتفوق عليها. وطبيعة هذه النماذج لا تبدو أنها تتوافق مع ما نعانيه بالذكاء كنتيجة لذلك تنتج صعوبة في تحديد ماهية الذكاء. وأرجو أن لا تكون هذه الصعوبة بقدر صعوبة وصف الحب كما قيل “يقول أناس لو صفت لنا الهوى…فوالله لا أدري الهوى كيف يوصف”. لذا أود في هذه المقالة مشاركة تصوري الحالي عن الذكاء.</p> <p>قبل وصف الذكاء بذاته أود مشاركة ما يخطر في بالي حين التفكير به: الأنظمة المعقدة. لطالما انبهر من منظومة الطيران كلما أسافر جوًا وأصبح لا أملك من فعلي الا التفكير. يصعب علي تصديق أن البشر اخترعوا صناديق معدنية تحلق في السماء في طرق لا نراها بسرعات خيالية رابطةً أطراف الكرة الأرضية دون خطورة على راكبيها. وما إن تعود الى الأرض حتى تصبح جزء من منظومة لوجستية معقدة تضمن سلاسة إجراءات السفر لتعود تلك الصناديق المعدنية لتحلق. منظومة الطيران هذه كذلك الاقتصاد العالمي والحاسوب جميعها يمكن تصويرها كأنظمة بالغة التعقيد يتجلى بها الذكاء البشري.</p> <p>والشيء يعرف بنقيضه لذا سوف أعرج على تصوري لعدم الذكاء. مفهوم لطالما ارتبط لدي بالتبسيط المفرط والفشل في فهم حقيقة الأمور وأسبابها. الاقتناع بمؤامرة أن عائلة واحدة تحكم العالم أجمع أبسط من محاولة فهم النظام الاقتصادي والسياسي العالمي. ونسب الرذيلة لقوى ماسونية أبسط من تعلم تاريخ الأخلاق. والرغبة في نموذج ذكاء اصطناعي أوحد يحل كل مشاكلنا البشرية أبسط من دراسة علم الإحصاء. يبدو لي أن الانحياز نحو التبسيط المفرط متأصل في الذات البشرية لسهولة إدراك نتاجاته وتبريره للتملص من التعلم. والظاهر أن الذكاء هو ضرورة لتفادي هذا الانحياز.</p> <p>بعد كل ما سبق يبدو لي أن الذكاء هو القدرة على تخطيط وبناء وتشغيل نظام معقد متعدد المكونات مع تحسين متواصل لعمليات النظام. وببساطة الذكاء هو القدرة على هندسة الأشياء. ولعل هذا يفسر رغبتي في هندسة حل لأي مشكلة تمر علي.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[تصوري الحالي عن مفهوم الذكاء]]></summary></entry><entry><title type="html">الدرر المنيرة من عباقرة المستديرة</title><link href="https://bualimmm.github.io/blog/2024/tips/" rel="alternate" type="text/html" title="الدرر المنيرة من عباقرة المستديرة"/><published>2024-06-05T00:00:00+00:00</published><updated>2024-06-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://bualimmm.github.io/blog/2024/tips</id><content type="html" xml:base="https://bualimmm.github.io/blog/2024/tips/"><![CDATA[<p>أحاول توثيق النصائح المهنية اللي أتعلمها من الناس العظيمة في حياتي:</p> <ul> <li> <p>“كلنا نحتاج نبيع شيء، فكرة أو منتج أو سيرتنا الذاتية. إذا ما قدرت تقنع الناس بالشيء، ما يفرق قد ايش هو جيد.”</p> </li> <li> <p>“في مجال عملنا، طبيعي نحس بالوحدة أو الضغط أحياناً. لكن في فريقنا، لازم ما أحد يحس بالاثنين في نفس الوقت.”</p> </li> <li> <p>لما تكون تفكر بالصورة الكبيرة، ويجيك أحد متعمق بالتفاصيل ويسألك سؤال دقيق لأنه حاس إنه متوهق، جرب تقول له “أنت تقول لي”. ممكن شوي غريبة بس ممكن تسوي العجايب. غالبا هو يعرف عن المشكلة أكثر من أي أحد، ومحتاج بس شوية تشجيع عشان يحلها.</p> </li> <li> <p>“أحياناً عشان نفهم الأسباب الجذرية لمشكلة وليش الناس يعانون في حلها، كل اللي نحتاجه هو التعاطف مع اللي يواجهونها.”</p> </li> <li> <p>“لما تتكلم، حاول ترتب أفكارك بحيث المستمع يكون عنده فكرة وين كلامك رايح.”</p> </li> <li> <p>“لما أحد يصمم يغلط، لا تحاول تمنعه بالقوة. بس خله يعرف إنك شايف إنها غلطة، وإذا كلامك صح، غالبا بيرجع لك عشان تساعده.”</p> </li> <li> <p>ابدأ كل اجتماع بمشاركة نقاط النقاش في الاجتماع، واختمه بملخص سريع للنقاط اللي لازم تتنفذ.</p> </li> <li> <p>“لا تتزوج أفكارك، فيه دائمًا أفكار أفضل منها.”</p> </li> <li> <p>“أنت غبي لو تسوي مهمة من غير ما تعرف ليش تسويها، بس لأن أحد طلب منك تسويها.”</p> </li> <li> <p>قبل ما تقترح أي شي على أحد، اسأله أول عن اهتماماته.</p> </li> <li> <p>“روق واستمتع بوقتك، الوقت حيمشي.”</p> </li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="random"/><summary type="html"><![CDATA[نصائح]]></summary></entry></feed>