<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ar"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://bualimmm.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://bualimmm.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ar"/><updated>2024-06-04T00:20:11+00:00</updated><id>https://bualimmm.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A personal website for Mahdi Buali. </subtitle><entry><title type="html">اينشتاين</title><link href="https://bualimmm.github.io/blog/2015/formatting-and-links/" rel="alternate" type="text/html" title="اينشتاين"/><published>2015-03-15T16:40:16+00:00</published><updated>2015-03-15T16:40:16+00:00</updated><id>https://bualimmm.github.io/blog/2015/formatting-and-links</id><content type="html" xml:base="https://bualimmm.github.io/blog/2015/formatting-and-links/"><![CDATA[<p>ألْبِرْت أينْشتاين (بالألمانية: Albert Einstein) (14 مارس 1879 – 18 أبريل 1955) عالم فيزياء ألماني المولد (تخلى عن الجنسية الألمانية لاحقاً) سويسري وأمريكي الجنسية، من أبوين يهوديين، يُشتهر بأبي النسبية كواضعٍ لنظريتي النسبية الخاصة والنسبية العامة الشهيرتين اللتين كانتا اللبنة الأولى للفيزياء النظرية الحديثة، حاز على جائزة نوبل في الفيزياء لعام 1921 عن ورقةٍ بحثيةٍ حول التأثير الكهروضوئي من ضمن ثلاثمائة ورقةٍ علميةٍ أخرى له في تكافؤ المادة والطاقة (E=mc²) وميكانيكا الكم وغيرها، وأدت استنتاجاته المبرهنة إلى تفسير العديد من الظواهر العلمية التي فشلت الفيزياء الكلاسيكية في إثباتها. بدأ مشواره مع النسبية «بالنسبية الخاصة» التي خالفت نظرية نيوتن في الزمان والمكان لتحل بشكل خاص مشاكلَ النظرية القديمة فيما يتعلق بالأمواج الكهرومغناطيسية عامة، والضوء خاصة، وذلك ما بين (1902 - 1909) في سويسرا. أما «النسبية العامة» فقد طرحها عام 1915 حيث ناقش فيها الجاذبية، وتُمثل الوصف الحالي للجاذبية في الفيزياء الحديثة. تعمم النسبية العامة كل من النسبية الخاصة وقانون الجذب العام لنيوتن بتقديمها وصفاً موحّداً للجاذبية على أنها خاصية هندسية للزمان والمكان، أو ما اصطلح عليه بالزَّمَكان.</p> <h4 id="حقيقة">حقيقة</h4> <p>ولد ألبرت أينشتاين في أولم، في مملكة فورتمبيرغ في الرايخ الألماني في 14 مارس 1879 لعائلةٍ علمانيةٍ من اليهود الأشكناز. والداه هيرمان أينشتاين مهندس وتاجر، وبولين كوخ. انتقلت العائلة في عام 1880 إلى ميونخ حيث أسس والد ألبرت وعمه ياكوب شركة Elektrotechnische Fabrik J. Einstein &amp; Cie لصنع المعدات الكهربائية على أساس التيار المستمر</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[المعارك]]></summary></entry></feed>